\section{مستند الگو‌های اعمال شده}

\subsection{MVC}
از آنجایی که پروژه نسبتا بزرگ است با نگرش‌های ساده نمی‌توان به سراغ آن رفت و نیاز به جدا کردن جنبه‌های مختلف سامانه(شامل منطق سامانه، UI و منطق ورودی گرفتن) حس شد. در نتیجه ازین الگو استفاده کردیم تا پیچیده‌گی سامانه را کاهش دهیم و وابستگی سست (\lr{loose coupling}) بین اجزا آن ایجاد کنیم. همچنین به واسطه داشتن رابط‌های کاربری متفاوت (رابط تحت وب و اپلیکشین موبایل) قابلیت استفاده مجدد نیز بالا می‌رود(نیازی به پیاده سازی دوباره منطق نیست و تنها بخش view عوض می‌شود).

\subsection{Decorator}
از آنجایی که اپلیکیشن موبایلی ما باید از طریق یک رایط برنامه‌نویسانه یا {API}\lr  با زیرساخت ما ارتباط برقرار می‌کرد و فریمورک جنگو اجازه این کار را بدون توکن csrf نمی‌داد نیاز به این داشتیم که یک رفتار را به صورت پویا در زمان اجرا به رابط برنامه نویسانه‌مان اضافه کنیم. برای این کار از الگوی decorator استفاده کردیم به این صورت که بخش مورد نظرمان را توسط یک decorator‌ احاطه کردیم که باعث می‌شد این بخش از سنجش توکن csrf استثنا شود (\lr{csrfexempt}). همچنین لازم داشتیم تا به مدل راننده مان یه سری رفتار اضافه کنیم تا با پنل مدیر هماهنگ‌تر شود برای این کار نیز از decorator استفاده کردیم (\lr{admin.register})

\subsection{Observer}
گاه نیاز می‌شود که بخش‌های مختلفی تاثیر پذیر از یک اتفاق خاص باشند در این مواقع نیاز به این الگو حس می‌شود. در این پروژه زمانی که صاحب بار اقدام به ثبت دیدگاه مربوط به سفارشی می‌کند نیاز داریم که راننده ازین اتفاق خبردار شود و میانگین نمره‌ی خودش را با توجه به نمره جدید وارد شده توسط صاحب بار بروز رسانی کند؛ برای دست‌یابی به این مهم به الگوی Observer نیاز داریم. البته از آنجایی که در فریمورک django به صورت پیش‌فرض کاربری‌ای به نام signal وجود دارد که خود مشابه الگوی observer است نیازی به پیاده‌سازی مجدد آن نداشتیم و از خود signal در جنگو استفاده کردیم.
